\documentclass[11pt,a4paper]{scrartcl}
\usepackage[ngerman]{babel}
\usepackage[latin1]{inputenc}
\usepackage[pdftex]{graphicx}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{ae}
\usepackage{amsmath, amssymb}
\usepackage{wasysym, enumerate}
\usepackage{hyperref}

\parindent = 0.0in
%\pagestyle{empty}


\begin{document}
\title{Satz von Brennfleck/Kern\footnote{Martin Brennfleck und Stefan Kern waren Schüler meines Leistungskurses Mathematik, Abitur 1985.
Der hier aufgeführte Satz wurde während des Unterrichts von Martin Brennfleck formuliert und von Stefan Kern bewiesen. Aus Anlass des bald 20-jährigen Abitur-Jubiläums der Genannten habe ich diese Seite gestaltet und möchte damit meine Dankbarkeit für die hervorragende Kreativität und Mitwirkung bei der Unterrichtsgestaltung ausdrücken.}}
\author{\href{mailto:hhorn@gmx.de}{Holger Horn}}
\maketitle
\thispagestyle{empty}
\underline{\textbf{Satz von Brennfleck}}:

Jede umkehrbare Funktion, deren Graph eine zusammenhängende Kurve ist, ist streng monoton.

$\Longleftrightarrow$

Wenn eine Funktion, deren Graph eine zusammenhängende Kurve ist, nicht streng monoton ist, dann ist sie nicht umkehrbar. (Negation)

\vspace{1cm}
\underline{\textbf{Beweis} der Negation} (Beweisidee von Stefan Kern):

Wegen der Voraussetzung für die Funktion $f$ sind nur zwei Fälle möglich.

\begin{enumerate}[{Fall} 1:]
	\item 
	$f$ ist mindestens stückweise konstant, d.\,h. es gibt mindestens zwei Stellen $x_1$, $x_2$ ($x_1\neq x_2$) mit $f(x_1)=f(x_2)$
	
	$\Longrightarrow$ Umkehrrelation $\overline{f}$ von $f$ hat mindestens eine Stelle, an der Punkte mit verschiedenen Ordinaten ($y$-Werten) liegen.
	
	$\Longrightarrow$ $\overline{f}$ ist keine Funktion, d.\,h. $f$ ist nicht umkehrbar.
	
	\item
	Es gibt eine Stelle $x_0$, an der zwei Intervalle $I_1$, $I_2$ aneinander grenzen, über denen $f$ streng monoton ist: etwa über $I_1$ streng monoton fallend, über $I_2$ streng monoton wachsend.
	
	$\Longrightarrow$ In $x_0$ hat $f$ ein relatives Extremum (d.\,h. in einer gewissen Umgebung von $x_0$ sind alle Funktionswerte entweder kleiner oder größer als $f(x_0)).$
	
	$\Longrightarrow$ In einer Umgebung von $x_0$ gibt es Stellen $x_1$, $x_2$ mit $x_1<x_0$ und $x_2>x_0$, so dass $f(x_1)=f(x_2)$ ist.
	
	$\Longrightarrow$ (wie in Fall 1) $f$ ist nicht umkehrbar.
	 
\end{enumerate}

\end{document}
