% Induktion.tex
\section{Induktion}
\label{sec:Induktion}

\subsection{Die induzierte Spannung}
\label{sec:DieInduzierteSpannung}

\begin{tabular}{l l}
	\begin{minipage}[l]{5cm}
		\[
			U=\int \limits^2_1 \vec{E} \ d \vec{l}
			=-\int \limits^2_1 (\vec{v} \times \vec{B}) \ d \vec{l}
		\]
		\[
			U=B\cdot l\cdot v \quad \text{für} \; \vec{B} \bot \vec{v}
		\]
	\end{minipage}
\end{tabular}

\subsection{Das Induktionsgesetz}
\label{sec:DasInduktionsgesetz}

\begin{tabular}{l l l}
	\begin{minipage}[l]{5cm}
		\[
		U=N\cdot \frac{d\Phi}{dt}
		\]
	\end{minipage}
\end{tabular}

\subsection{Lenz'sche Regel}
\label{sec:LenzScheRegel}
Die induzierte Spannung ist stets so gerichtet, dass ein durch sie hervorgerufener Strom der Ursache ihrer Entstehung entgegenwirkt.


\subsection{Die Induktivität (Spule)}
\label{sec:DieInduktivitätSpule}
\begin{tabular}{l l l}
	\begin{minipage}[l]{5cm}
	\[
		L= \frac{N^2}{\sum{R_m}}
	\]
	\[
		[L]= \frac{Vs}{A}=H
	\]
	\[
		U_L = L \cdot \frac{di(t)}{dt}
	\]
\end{minipage}
\end{tabular}

Der Strom durch die Induktivität kann nicht springen.

\subsection{Die differentielle Permeabilität}
\label{sec:DieDifferentiellePermeabilität}

\begin{tabular}{l l l}
	\begin{minipage}[l]{5cm}
		\[
			\mu_{dif} = \frac{dB}{dH}
		\]
		\[
			L=N^2 \cdot \mu_{dif}\cdot \frac{A}{l}
	\]
	\end{minipage}
	&
	\begin{minipage}[l]{5cm}
		$\mu_{dif}$: Differentielle Permeabilität (Steigung der Hysteresekurve)
	\end{minipage}
\end{tabular}

\begin{itemize}
		\item Bei gegebener Geometrie variiert L ausschliesslich mit der Steigung der Hysteresekurve. Bei kleinen H-Werten werden wir einsehr grosses L erhalten. Im Sättigungsbereich kann L um mehrere zehnerpotenzen zusammenfallen.
	
	\item Die Formel $L=N^2 \cdot \mu_{dif}\cdot \frac{A}{l}$ gilt nur für magnetische Kreise aus \emph{einem} Material.
	
	\item Es ist ersichtlich, dass die Induktivität einer gegebene Spule mit ferromagnetischem Kern um ein Vielfaches grösser ist, als die selbe Spule ohne Kern.

\end{itemize}

\subsection{Grundschaltungen mit Iduktivitäten}
\label{sec:GrundschaltungenMitIduktivitäten}

\subsubsection{Serieschaltung:}
\label{sec:Serieschaltung}

\begin{tabular}{l l l}
	\begin{minipage}[l]{5cm}
		\[
			L_{Tot} = \sum{L_i}
		\]
	\end{minipage}
\end{tabular}

\subsubsection{Parallelschaltung}
\label{sec:Parallelschaltung}
\begin{tabular}{l l l}
	\begin{minipage}[l]{5cm}
		\[
			\frac{1}{L_{Tot}} = \sum{\frac{1}{L_i}}
		\]
	\end{minipage}
\end{tabular}

\begin{itemize}
	\item 
		Bei Schaltungen mit Induktivitäten wird vorausgestzt, dass sich die Magnetischen Felder der einzelnen Spulen nicht beeinflussen.
	\item
		Die Formel für die Parallelschaltung gilt nur für ideale Induktivitäten, also solche ohne Innenwiderstand und ohne parasitäre Kapazitäten. Bei hohen Frequenzen darf nicht so gerechnet werden.
		\item
			Das zusammenschalten von Induktivitäten hat in der Praxis fast keine Bedeutung, da Spulen meisst "`massgefertigt"' werden.
\end{itemize}

\section{Gegeninduktivität}
\label{sec:Gegeninduktivität}

\subsection{Gegeniduktion}
\label{sec:Gegeniduktion}

\begin{tabular}{l l l}
	\begin{minipage}[l]{5cm}
		\[
		L_{ij} = L_{ji} = k \cdot \sqrt{L_i \cdot L_j}
		\]	
	\end{minipage}
	&
	\begin{minipage}[l]{5cm}
		$L_n$: Induktivitäten	\\
		$k$: Kopplungsfaktor
	\end{minipage}
\end{tabular}

	
\begin{itemize}
	\item
		Ist $k\approx 1$ spricht man von einer \emph{engen Kopplung} zweier Induktivitäten. Ist $k$ jedoch nahe bei 0, so nennt man das eine \emph{lose Kopplung}.
		\item
			Der Kopplungsfaktor ist nur von den elektromechanischen Eigenschaften abhängig. Er ist weder von der Leistung noch von der Frequenz abhängig (gilt nur für tiefe bis mittlere Frequenzen).
			\item
				Gegeninduktion ist eine einfache Form der drahtlosen Energieübertragung. Beispiele: Transformator (enge Kopplung), Signalübertragung, Antennen, Sender (lose Kopplung)
			\item
				Über diese Beziehung lassen sich auch "`unfreiwillig gekoppelte"' magnetische Kreise beschreiben.
\end{itemize}

\subsection{Transformator (ideal)}
\label{sec:TransformatorIdeal}

\begin{tabular}{l l l}
	\begin{minipage}[l]{5cm}
		\[
			\frac{u_1}{u_2} = \frac{N_1}{N_2}
		\]
		\[
			\frac{i_1}{i_2} = \frac{N_2}{N_1}
		\]
	\end{minipage}
\end{tabular}

\begin{itemize}
	\item 
		Es lassen sich nur Wechselgrössen übertragen.
\end{itemize}

\section{Energie und Kräfte im magnetischen Feld}
\label{sec:EnergieUndKräfteImMagnetischenFeld}

\subsection{Der Energieinhalt der Induktivität}
\label{sec:DerEnergieinhaltDerInduktivität}
\begin{tabular}{l l l}
	\begin{minipage}[l]{5cm}
		\[
		W(i) = L \cdot \int \limits _{i_1}^{i_2} i\ di
		\]
		\[
		W(i) = \frac{L}{2} \cdot I^2 \quad \text{für} \ i_1 = 0
		\]
	\end{minipage}
\end{tabular}

\subsection{Die Energiedichte}
\label{sec:DieEnergiedichte}
\begin{tabular}{l l l}
	\begin{minipage}[l]{5cm}
		\[
		w = \int \limits _{B_1} ^{B_2} \vec{H} \ d\vec{B}
		\]
		\[
		w = \frac{1}{\mu} \int \limits _{B_1} ^{B_2} \vec{B} \ d\vec{B}
		\]
		\[
		[w]= \frac{J}{m^3}
		\]
	\end{minipage}
	&
	\begin{minipage}[l]{5cm}
		$w$: Energiedichte ($w= \frac{dW}{dV}$)
	\end{minipage}
\end{tabular}
\begin{itemize}
	\item Bei \emph{nicht konstanter} Permeabilität muss man das Integral für die Energiedichte in der Regel graphisch lösen.
\end{itemize}

\subsection{Kräfte an Grenzflächen}
\label{sec:KräfteAnGrenzflächen}
\begin{tabular}{l l l}
	\begin{minipage}[l]{5cm}
		\[
		F = \frac{B^2}{2\mu_0} \cdot A
		\]
		\[
		F = \frac{\Phi^2}{2\mu_0 \cdot A}
		\]
	\end{minipage}
	&
	\begin{minipage}[l]{5cm}
		$B$: magnetische Flussdichte im Luftspalt \\
		$A$: Fläche des Luftspaltes
	\end{minipage}
\end{tabular}