\include{Vorspann}
%-----------------------------------
\begin{document}
%-----------------------------------
\begin{titlepage}
  \vspace*{8cm}
  \makebox[2.5cm]{}
  \begin{minipage}[b]{12cm}
  \titelschrift \setlength{\baselineskip}{2.5ex plus0.5ex minus0.5ex} Eigenwerte

  \vspace{2cm} \large \setlength{\baselineskip}{3.5ex plus0.5ex minus0.5ex} Zürcher
  Hochschule Winterthur \\
  R. Manz
  \end{minipage}
\end{titlepage}
%-----------------------------------
\tableofcontents
%-----------------------------------

\chapter{Eigenwerte und Eigenvektoren}

Sei $f:\,\R^n\longrightarrow\R^n$ eine lineare Abbildung, die mit
Hilfe einer $(n\times n)$ Matrix $A$ definiert ist. Also
\[\vec{y}=f(\vec{x})=A\vec{x}.
\]
Wir suchen von dieser linearen Abbildung die \textbf{Fixgeraden}. Das
sind also Geraden $g$, die bei der Abbildung in sich selbst
abgebildet werden, kurz
\begin{equation}
    f(g)=g.
\end{equation}
Die Gerade $g$ wird mit der Parametergleichung
\begin{equation}
   \vec{y}=t\cdot\vec{r},\;t\in\R
\end{equation}
beschrieben. Die Gleichung
\[ f(g)=g. \]
ist nun gleichbedeutend mit
\[
  f(\vec{y})=\lambda\vec{y},\;\lambda\neq 0\quad \text{oder}\quad
  f(t\cdot\vec{r})=\lambda t\cdot\vec{r}.
\]
Wenn $\lambda=0$ wäre, dann wird alles auf den 0-Punkt abgebildet.
Weil $f(\vec{x})$ eine lineare Abbildung ist, gilt
\[
  f(t\cdot\vec{r})=t\cdot f(\vec{r}).
\]
Aus
\[
  f(t\cdot\vec{r})=\lambda t\cdot\vec{r}
\]
folgt
\[
  f(t\cdot\vec{r})-\lambda t\cdot\vec{r}=\vec{0}
\]
und damit
\[
  t\cdot f(\vec{r})-\lambda
  t\cdot\vec{r}=t\left[f(\vec{r})-\lambda\vec{r}\right]=\vec{0},\;\forall\,
  t\in\R.
\]
Also ist
\begin{equation}
  f(\vec{r})-\lambda\vec{r}=\vec{0}.
\end{equation}
Für den Richtungsvektor $\vec{r}$ der Geraden $g$ gilt somit
\[
  f(\vec{r})=\lambda\vec{r},\;\lambda\neq0\quad\text{oder}\quad
  A\vec{r}=\lambda\vec{r},\;\lambda\neq0.
\]
Aus
\[
  A\vec{r}=\lambda\vec{r}
\]
folgt
\begin{equation}
  A\vec{r}-\lambda\vec{r}=\vec{0}\quad\Leftrightarrow\quad
  A\vec{r}-\lambda I\vec{r}=\vec{0},
\end{equation}
oder
\begin{equation}
  (A\vec{r}-\lambda I)\vec{r}=\vec{0}.
\end{equation}

\rahmen{
\begin{definition}
Sei $f:\,\R^n\longrightarrow\R^n$ eine lineare Abbildung. Ein Vektor
$\vec{r}\neq\vec{0}$, der die Gleichung
\[f(\vec{r})=\lambda\vec{r},\;\lambda\neq0\]
erfüllt, heisst ein \textbf{Eigenvektor} der linearen Abbildung.
$\lambda$ ist der dazugehörige \textbf{Eigenwert}.
\end{definition}
}

Sei die lineare Abbildung mit Hilfe einer Matrix $A$ definiert, und
sei $\vec{x}\neq\vec{0}$ ein Eigenvektor der linearen Abbildung.
Somit ist
\[
  (A-\lambda I)\vec{x}=\vec{0}
\]
ein homogenes lineares Gleichungssystem mit einer von Null
verschiedenen Lösung $\vec{x}\neq\vec{0}$. Die Matrix $A-\lambda I$
muss somit singulär sein, oder die Determinante ist gleich Null:
\begin{equation}
  \det(A-\lambda I)=0
\end{equation}
Mit der obenstehenden Gleichung ist es möglich, die Eigenwerte der
linearen Abbildung zu berechnen.

\begin{beispiel}
Sei $f:\,\R^2\longrightarrow\R^2,\;\vec{y}=f(\vec{x})=A\vec{x}$ eine
lineare Abbildung mit der Matrix
\[A=\left(
\begin{array}{cc}
  2 & 2 \\
  3 & 1 \\
\end{array}\right).
\]
Wir berechnen zuerst die Eigenwerte:
\[
0=\det(A-\lambda I)=\left|
\begin{array}{cc}
  2-\lambda & 2 \\
  3 & 1-\lambda \\
\end{array}\right|=
(2-\lambda)(1-\lambda)-6=\lambda^2-3\lambda-4=(\lambda-4)(\lambda+1).
\]
Die Lösungen sind $\lambda_1=4$ und $\lambda_2=-1$.
\end{beispiel}

Die Gleichung
\[
\det(A-\lambda I)=0
\]
wird als \textbf{charakteristische Gleichung} bezeichnet, und
\[
\det(A-\lambda I)=p(x)=\lambda^n+a_{n-1}\lambda^{n-1}+\ldots+a_0
\]
ist das \textbf{charakteristische Polynom}.

Die lineare Abbildung $\vec{y}= \left(
\begin{array}{cc}
  2 & 2 \\
  3 & 1
\end{array}\right)\vec{x}$
hat also zwei Eigenwerte: $\lambda_1=4$ und $\lambda_2=-1$. Die
Berechnung der Eigenvektoren geschieht mit der Gleichung
\[
(A-\lambda_k I)\vec{x}=\vec{0}\Leftrightarrow\left(
\begin{array}{cc}
  2-\lambda_k & 2 \\
  3 & 1-\lambda_k \\
\end{array}\right)\left(
\begin{array}{c}
  x \\ y
\end{array}\right)=\left(
\begin{array}{c}
  0 \\ 0
\end{array}\right),\;k=1,2.
\]
Setzen wir $\lambda_1=4$ ein, dann erhalten wir das folgende lineare
homogene Gleichungssystem:
\begin{eqnarray*}
  -2x+2y &=& 0 \\
   3x-3y &=& 0
\end{eqnarray*}
Die 2. Zeile ist von der 1. abhängig, weil $\det(A-\lambda I)=0$ ist.
Das Gleichungssystem hat unendlich viele Lösungen:
\[
x=y,\; y\in\R.
\]
Der zahlenmässig einfachste Eigenvektor ist
\[
\vektor{x_1}{1\\1}.
\]
Für $\lambda_2=-1$ erhalten wir das folgende lineare homogene
Gleichungssystem:
\begin{eqnarray*}
  3x+2y &=& 0 \\
   3x+2y &=& 0
\end{eqnarray*}
Daraus folgt
\[
y=-\frac{3}{2}x,\;x\in\R.
\]
Der zahlenmässig einfachste Eigenvektor ist
\[
\vektor{x_2}{2\\-3}.
\]
Die lineare Abbildung $\vec{y}= \left(
\begin{array}{cc}
  2 & 2 \\
  3 & 1
\end{array}\right)\vec{x}$ hat also 2 Fixgeraden:
\[
g_1:\,\vec{x}=t\vec{x_1}=t\left(
\begin{array}{c}
  1\\1
\end{array}\right)\quad\text{und}\quad
g_2:\,\vec{x}=t\vec{x_2}=t\left(
\begin{array}{c}
  2\\-3
\end{array}\right),\;t\in\R.
\]
Geometrisch sieht die Situation also folgendermassen aus.

\begin{aufgabe}
Zeichne die Eigenvektoren, sowie deren Bildvektoren im
Koordinatensystem  der \refAbb{Abb1} ein. Ebenfalls die Fixgeraden.
\end{aufgabe}

\begin{figure}[hbt]
\begin{center}
\psset{xunit=1cm,yunit=1cm}
\begin{pspicture}(-2.5,-3.5)(3.5,2.5)
  \psgrid[subgriddiv=1,griddots=10,gridlabels=0pt](-2,-3)(3,2)%
  \psaxes{->}(0,0)(-2.5,-3.5)(3.5,2.5)
  \put(3.6,0){\textit{x}} \put(0.1,2.5){\textit{y}}
\end{pspicture}
\caption{Fixgeraden} \label{Abb1}
\end{center}
\end{figure}

Wir fassen die oben gebrauchten Begriffe in einem Satz zusammen.

\rahmen{
\begin{satz}
Sei $f:\,\R^n\longrightarrow\R^n$ eine lineare Abbildung mit
$\vec{y}=f(\vec{x})=A\vec{x}$. Die Gleichung
\[
\det(A-\lambda I)=0\quad \Leftrightarrow \quad
p(x)=\lambda^n+a_{n-1}\lambda^{n-1}+\ldots+a_0=0
\]
ist die Bestimmungsgleichung für den Eigenwert und heisst
\textbf{charakteristische Gleichung}. Die Gleichung
\[
(A-\lambda I)\vec{x}=\vec{0}
\]
ist die Bestimmungsgleichung für den Eigenvektor.
\end{satz}}

\bemerkung Ist $\vec{v}$ ein Eigenvektor mit $\lambda\in\R$ als
Eigenwert, so ist $\mu\cdot\vec{v},\;\mu\in\R$ ebenfalls ein
Eigenvektor. Denn
\[
A(\mu\cdot\vec{v})=\mu\cdot
A\vec{v}=\mu\cdot\lambda\cdot\vec{v}=\lambda(\mu\cdot\vec{v}).
\]
Wir wenden die oben definierten Begriffe an, um folgendes Problem zu
lösen.

\begin{aufgabe}
Sei $(\vec{e_1},\vec{e_2},\vec{e_3})$ die natürliche Basis des $\R^n$
und $f:\,\R^n\longrightarrow\R^n$ eine lineare Abbildung mit
$\vec{y}=f(\vec{x})=A\vec{x}$. Die Matrix sei
\[
A=
\begin{pmatrix}
  2 & -2 &1 \\ 2 & 1 & -3 \\ 1 & -2 & 2
\end{pmatrix}.
\]
Die Matrix $A$ ist auf die Basis $(\vec{e_1},\vec{e_2},\vec{e_3})$
bezogen. Durch eine geschickte \textbf{Koordinatentransformation}
soll die Matrix $A$ der linearen Abbildung \textbf{diagonalisiert}
werden. Mit anderen Worten, es soll eine neue Basis
$(\vec{b_1},\vec{b_2},\vec{b_3})$ im $\R^3$ gefunden werden, so dass
die Matrix $D$ der linearen Abbildung bez. der neuen Basis die Form
\[
D=
\begin{pmatrix}
  \lambda_1 & 0 &  0 \\ 0 & \lambda_2 & 0 \\ 0 & 0 & \lambda_3
\end{pmatrix}.
\]
hat.
\end{aufgabe}

\textbf{Lösung:}\\
Am besten zeichne man folgendes Diagramm auf:\\

\begin{figure}[hbt]
\begin{center}
\psset{xunit=1cm,yunit=1cm}
\begin{pspicture}(0,0)(8,3)
  %\psgrid[subgriddiv=5,griddots=10,gridlabels=0pt](0,0)(8,3)%
  \put(0,0.2){$\vec{x_B}\in\R^3_{(\vec{b_1},\vec{b_2},\vec{b_3})}$}%
  \psline{->}(2.4,0.3)(5.2,0.3)
  \psline{->}(0.8,0.6)(0.8,2.3)
  \psline{<-}(1,0.6)(1,2.3)
  \put(5.5,0.2){$\vec{y_B}\in\R^3_{(\vec{b_1},\vec{b_2},\vec{b_3})}$}%
  \put(3.6,0.4){$D$}%
  \put(3.1,-0.1){$\vec{y_B}=f(\vec{x_B})$}%
  \put(0.5,1.3){$S$}%
  \put(1.1,1.3){$T$}%

  \put(0,2.7){$\vec{x}\in\R^3_{(\vec{e_1},\vec{e_2},\vec{e_3})}$}%
  \psline{->}(2.4,2.8)(5.2,2.8)
  \psline{<-}(6.2,0.6)(6.2,2.3)
  \put(5.5,2.7){$\vec{y}\in\R^3_{(\vec{e_1},\vec{e_2},\vec{e_3})}$}%
  \put(3.6,2.9){$A$}%
  \put(3.2,2.4){$\vec{y}=f(\vec{x})$}%
  \put(6.3,1.3){$T$}%
\end{pspicture}
\caption{Koordinatentransformation}
\end{center}
\end{figure}

Aus diesem Diagramm lesen wir folgende Abhängigkeiten heraus:
\begin{equation}
  \vec{y}=A\vec{x},\quad \vec{y_B}=T\vec{y},\quad
  \vec{y_B}=D\vec{x_B},\quad \vec{x_B}=T\vec{x} \quad \text{oder} \quad
  \vec{x}=S\vec{x_B}=T^{-1}\vec{x_B}.
\end{equation}
Aus $\vec{y_B}=T\vec{y}$ folgt durch Einsetzen:
\[
\vec{y_B}=T\vec{y}=T\cdot A\vec{x}=T\cdot A\cdot S\vec{x_B}.
\]
Mit $\vec{y_B}=D\vec{x_B}$ folgt
\begin{equation}
    \fbox{$D=T\cdot A\cdot S \quad \text{oder} \quad D=T\cdot A\cdot
    T^{-1}$}
\end{equation}

Wie muss nun die Basis $(\vec{b_1},\vec{b_2},\vec{b_3})$ gewählt
werden, damit die Matrix $D$ diagonal wird?

Wir wissen, dass die Spaltenvektoren einer Matrix aus den
Bildvektoren der Basisvektoren besteht. D.h. also , dass
\begin{equation}
D=\left(f(\vec{b_1}),f(\vec{b_2}),f(\vec{b_3})\right)=
\begin{pmatrix}
  \lambda_1 & 0 & 0 \\ 0 & \lambda_2 & 0 \\ 0 & 0 & \lambda_3
\end{pmatrix}
\end{equation}
ist. Also
\begin{equation}
f(\vec{b_1})=\lambda_1\vec{b_1},\,f(\vec{b_2})=\lambda_2\vec{b_2},\,f(\vec{b_3})=\lambda_3\vec{b_3}.
\end{equation}
Das heisst, dass die neue Basis $(\vec{b_1},\vec{b_2},\vec{b_3})$ aus
\textbf{Eigenvektoren} der linearen Abbildung besteht und die
Koeffizienten $\lambda_1,\lambda_2,\lambda_3$ die dazugehörigen
\textbf{Eigenwerte} sind.

Wir bestimmen nun die Eigenwerte der linearen Abbildung
\[
\vec{y}=f(\vec{x})=A\vec{x}=
\begin{pmatrix}
  2 & -2 &1 \\ 2 & 1 & -3 \\ 1 & -2 & 2
\end{pmatrix}\vec{x},
\]
indem wir die charakteristische Gleichung
\[
\det(A-\lambda I)=0
\]
lösen. Somit ist
\[
\det(A-\lambda I)=
\begin{vmatrix}
  2-\lambda & -2 &1 \\ 2 & 1-\lambda & -3 \\ 1 & -2 & 2-\lambda
\end{vmatrix}=
\lambda^3-5\lambda^2+5\lambda-1=0
\]
und hat die Eigenwerte
\[
\lambda_1=1,\;\lambda_2=2+\sqrt{3},\;\lambda_3=2-\sqrt{3}.
\]
Die Diagonalmatrix $D$ kann man somit sofort angeben:
\[
\fbox{$D=
\begin{pmatrix}
  1 & 0 & 0 \\ 0 & 2+\sqrt{3} & 0 \\ 0 & 0 & 2-\sqrt{3}
\end{pmatrix}$}
\]

Als nächstes bestimmen wir die Eigenvektoren. Die
Bestimmungsgleichung dafür ist
\[
(A-\lambda I)\vec{x}=\vec{0}.
\]
Für $\lambda_1=1$ gilt:
\[
(A-\lambda_1 I)\vec{x}=
\begin{pmatrix}
  1 & -2 & 1 \\ 2 & 0 & -3 \\ 1 & -2 & 1
\end{pmatrix}
\begin{pmatrix}
  x \\ y \\ z
\end{pmatrix}=
\begin{pmatrix}
  0 \\ 0 \\ 0
\end{pmatrix}.
\]
Die erste und dritte Gleichung ist gleich. Daraus folgt
\begin{eqnarray*}
  x-2y+z &=& 0 \\
  2x-3z &=& 0
\end{eqnarray*}
Aus der ersten Gleichung dieses Gleichungssystems folgt
\[
y=\frac{x+z}{2}.
\]
Da der Eigenvektor bis auf ein skalares Vielfaches nicht eindeutig
ist, kann man als einfachste Zahlenkombination $x=6$ und $z=4$
wählen. Somit ist $y=5$. Der Eigenvektor ist dann:
\[
\vec{x_1}=
\begin{pmatrix}
  6 \\ 5 \\ 4
\end{pmatrix}.
\]
Für $\lambda_2=2+\sqrt{3}$ folgt
\[
(A-\lambda_2 I)\vec{x}=
\begin{pmatrix}
  -\sqrt{3} & -2 & 1 \\ 2 & -1-\sqrt{3} & -3 \\ 1 & -2 & -\sqrt{3}
\end{pmatrix}
\begin{pmatrix}
  x \\ y \\ z
\end{pmatrix}=
\begin{pmatrix}
  0 \\ 0 \\ 0
\end{pmatrix}.
\]
Der Eigenvektor mit einfachsten Werten ist
\[
\vec{x_2}=
\begin{pmatrix}
  2 \\ 1-\sqrt{3} \\ 2
\end{pmatrix}.
\]
Für $\lambda_3=2-\sqrt{3}$ folgt
\[
(A-\lambda_3 I)\vec{x}=
\begin{pmatrix}
  \sqrt{3} & -2 & 1 \\ 2 & -1+\sqrt{3} & -3 \\ 1 & -2 & \sqrt{3}
\end{pmatrix}
\begin{pmatrix}
  x \\ y \\ z
\end{pmatrix}=
\begin{pmatrix}
  0 \\ 0 \\ 0
\end{pmatrix}.
\]
Der Eigenvektor mit einfachsten Werten ist
\[
\vec{x_3}=
\begin{pmatrix}
  2 \\ 1+\sqrt{3} \\ 2
\end{pmatrix}.
\]
Die Matrix $S$ hat als Spaltenvektoren die Basisvektoren
$\vec{x_1},\vec{x_2},\vec{x_3}$, welche die Eigenvektoren sind. Die
Matrizen $S$ und $T=S^{-1}$ lauten somit:
\[
S=
\begin{pmatrix}
  6 & 2 & 2 \\ 5 & 1-\sqrt{3} & 1+\sqrt{3} \\ 4 & 2 & 2
\end{pmatrix}, \quad
T=\frac{1}{12}
\begin{pmatrix}
  6 & 0 & -6 \\ 3\sqrt{3}-6 & -2\sqrt{3} & 9-2\sqrt{3} \\ -3\sqrt{3}-6 & 2\sqrt{3} &
  9+2\sqrt{3}
\end{pmatrix}.
\]
Zur Probe: es muss $D=TAS$ gelten:
\begin{multline*}
\begin{pmatrix}
  1 & 0 & 0 \\ 0 & 2+\sqrt{3} & 0 \\ 0 & 0 & 2-\sqrt{3}
\end{pmatrix}= \\
\frac{1}{12}
\begin{pmatrix}
  6 & 0 & -6 \\ 3\sqrt{3}-6 & -2\sqrt{3} & 9-2\sqrt{3} \\ -3\sqrt{3}-6 & 2\sqrt{3} &
  9+2\sqrt{3}
\end{pmatrix}
\begin{pmatrix}
  2 & -2 &1 \\ 2 & 1 & -3 \\ 1 & -2 & 2
\end{pmatrix}
\begin{pmatrix}
  6 & 2 & 2 \\ 5 & 1-\sqrt{3} & 1+\sqrt{3} \\ 4 & 2 & 2
\end{pmatrix}
\end{multline*}

\bemerkung
Komplexe Eigenwerte haben komplexe Eigenvektoren.

\section{Entkoppelung eines linearen DGL-Systems 1. Ordnung durch
Transformation auf Diagonalform}

Gegeben sei ein DGL-System für die 3 unbekannten Funktionen $x_1(t),
x_2(t), x_3(t)$:
\begin{eqnarray*}
  \dot{x}_1(t) &=& a_{11}x_1(t)+ a_{12}x_2(t)+a_{13}x_3(t)\\
  \dot{x}_2(t) &=& a_{12}x_1(t)+ a_{22}x_2(t)+a_{23}x_3(t) \\
  \dot{x}_3(t) &=& a_{31}x_1(t)+ a_{32}x_2(t)+a_{33}x_3(t)
\end{eqnarray*}
Mit $X(t)=
\begin{pmatrix}
  x_1(t) \\ x_2(t) \\ x_3(t)
\end{pmatrix}$
lässt sich obenstehendes Differential-Gleichungssystem matriziell
schreiben:
\[
\begin{pmatrix}
  \dot{x}_1(t) \\ \dot{x}_2(t) \\ \dot{x}_3(t)
\end{pmatrix}=
\begin{pmatrix}
  a_{11} & a_{12} & a_{13} \\
  a_{21} & a_{22} & a_{23} \\
  a_{31} & a_{32} & a_{33} \\
\end{pmatrix}
\begin{pmatrix}
  x_1(t) \\ x_2(t) \\ x_3(t)
\end{pmatrix} \quad \Leftrightarrow \quad
\dot{X}(t)=A X(t).
\]
Wir diagonalisieren die Matrix $A$ durch Koordinatentransformation:
\begin{figure}[hbt]
\begin{center}
\psset{xunit=1cm,yunit=1cm}
\begin{pspicture}(0,0)(8,3)
  %\psgrid[subgriddiv=5,griddots=10,gridlabels=0pt](0,0)(8,3)%
  \put(0,0.2){$X_B\in\R^3_{(\vec{b_1},\vec{b_2},\vec{b_3})}$}%
  \psline{->}(2.4,0.3)(5.2,0.3)
  \psline{->}(0.8,0.6)(0.8,2.3)
  \psline{<-}(1,0.6)(1,2.3)
  \put(5.5,0.2){$\dot{X}_B\in\R^3_{(\vec{b_1},\vec{b_2},\vec{b_3})}$}%
  \put(3.6,0.4){$D$}%
  \put(3.1,-0.1){$\dot{X}_B=f(X_B)$}%
  \put(0.5,1.3){$S$}%
  \put(1.1,1.3){$T$}%

  \put(0,2.7){$X\in\R^3_{(\vec{e_1},\vec{e_2},\vec{e_3})}$}%
  \psline{->}(2.4,2.8)(5.2,2.8)
  \psline{<-}(6.2,0.6)(6.2,2.3)
  \put(5.5,2.7){$\dot{X}\in\R^3_{(\vec{e_1},\vec{e_2},\vec{e_3})}$}%
  \put(3.6,2.9){$A$}%
  \put(3.2,2.4){$\dot{X}=f(X)$}%
  \put(6.3,1.3){$T$}%
\end{pspicture}
\caption{Koordinatentransformation für DGL-System}
\end{center}
\end{figure}

wobei
\[
D=TAS=
\begin{pmatrix}
  \lambda_1 & 0 & 0 \\
  0 & \lambda_2 & 0 \\
  0 & 0 & \lambda_3 \\
\end{pmatrix}
\]
ist, und $\lambda_1, \lambda_2, \lambda_3$ die Eigenwerte von $A$
sind. Der Vektor
\[
X(t)=
\begin{pmatrix}
  x_1(t) \\ x_2(t) \\ x_3(t)
\end{pmatrix}
\]
ist der Lösungsvektor in der alten Basis, und
\[
X_B(t)=
\begin{pmatrix}
  x_{B,1}(t) \\ x_{B,2}(t) \\ x_{B,3}(t)
\end{pmatrix} = T\cdot X(t)
\]
ist der Lösungsvektor in der neuen Basis. Für den Vektor
$\dot{X}_B(t)$ gilt:
\[
\dot{X}_B(t)=D\cdot X_B(t) \quad \Leftrightarrow \quad
\begin{pmatrix}
  \dot{x}_{B,1}(t) \\ \dot{x}_{B,2}(t) \\ \dot{x}_{B,3}(t)
\end{pmatrix} =
\begin{pmatrix}
  \lambda_1 & 0 & 0 \\
  0 & \lambda_2 & 0 \\
  0 & 0 & \lambda_3 \\
\end{pmatrix}
\begin{pmatrix}
  x_{B,1}(t) \\ x_{B,2}(t) \\ x_{B,3}(t)
\end{pmatrix} =
\begin{pmatrix}
  \lambda_1 x_{B,1}(t) \\ \lambda_2 x_{B,2}(t) \\ \lambda_3 x_{B,3}(t)
\end{pmatrix}
\]
Dies ist ein \textbf{entkoppeltes} DGL-System:
\begin{eqnarray*}
  \dot{x}_{B,1}(t) &=& \lambda_1 x_{B,1}(t) \\
  \dot{x}_{B,2}(t) &=& \lambda_2 x_{B,2}(t) \\
  \dot{x}_{B,3}(t) &=& \lambda_3 x_{B,3}(t)
\end{eqnarray*}
welches einfach gelöst werden kann und die folgenden Lösungen hat:
\[
x_{B,1}(t)=C_1e^{\lambda_1t},\; x_{B,2}(t)=C_2e^{\lambda_2t},\;
x_{B,3}(t)=C_3e^{\lambda_3t}.
\]
Der Lösungsvektor im neuen System lautet also
\[
X_B(t)=
\begin{pmatrix}
  C_1e^{\lambda_1t} \\ C_2e^{\lambda_2t} \\ C_3e^{\lambda_3t}
\end{pmatrix}.
\]
Dieser Vektor wird mittels der Transformationsmatrix $S$
\textbf{zurücktransformiert} in den Lösungsvektor in der
ursprünglichen Basis:
\[
X(t)=S\cdot X_B(t).
\]
Die Spalten der Matrix $S$ sind die Eigenvektoren der Matrix $A$, die
noch zu bestimmen sind.

Wir fassen die obenstehende Vorgehensweise zusammen

\rahmen{
\begin{satz}
Ein lineares DGL-System wird folgendermassen gelöst:%
\begin{list123}
\item Bestimme die Eigenwerte der Koeffizientenmatrix $A$ mit
$\det(A-\lambda I)=0$.%
\item Bestimme die zugehörigen Eigenvektoren $\vec{b_k}$ mittels
$(A-\lambda_k I)\vec{x}=\vec{0}$.%
\item Bestimme die Transformationsmatrix $S$ mit diesen Eigenvektoren
und die Matrix $T=S^{-1}$.%
\item Bestimme die Lösung des transformierten Systems
$\dot{X}_B(t)=D\cdot X_B(t)$ mit der Diagonalmatrix $D$.%
\item Rücktransformation dieser Lösung in die alte Basis:
$X(t)=S\cdot X_B(t)$.
\end{list123}
\end{satz}
}

Wir wollen diese Vorgehensweise anhand eines Beispiels demonstrieren.

\begin{beispiel}
Löse das DGL-System
\begin{eqnarray*}
  \dot{x}(t)+3x(t)-4y(t) &=& 0 \\
  \dot{y}(t)-4x(t)+9y(t) &=& -\frac{9}{4}e^{-2t}
\end{eqnarray*}
für die Anfangsbedingungen $x(0)=y(0)=1$.
\end{beispiel}

\textbf{Lösung:}\\
Das DGL-System lautet matriziell
\[
\begin{pmatrix}
  \dot{x}(t) \\ \dot{y}(t)
\end{pmatrix} =
\begin{pmatrix}
  -3 & 4 \\ 4 & -9
\end{pmatrix}
\begin{pmatrix}
  x(t) \\ y(t)
\end{pmatrix} +
\begin{pmatrix}
  0 \\ -\frac{9}{4}e^{-2t}
\end{pmatrix} \quad \Leftrightarrow \quad
\dot{X}(t)=A\cdot X(t)+U(t).
\]

\textbf{1. Bestimmung der Eigenwerte:}
\[
\begin{vmatrix}
  -3-\lambda & 4 \\ 4 & -9-\lambda
\end{vmatrix}=0 \quad \Leftrightarrow \quad
(-3-\lambda)(-9-\lambda)-16=0 \quad \Leftrightarrow \quad
\lambda^2+12\lambda+11=0
\]
Die Lösungen der charakteristischen Gleichung sind:
\[
\lambda_1=-1 \text{ und } \lambda_2=-11.
\]
Die Diagonalmatrix $D$ lautet somit:
\[
D=
\begin{pmatrix}
  -1 & 0 \\ 0 & -11
\end{pmatrix}.
\]

\textbf{2. Bestimmung der Eigenvektoren:}\\
Für $\lambda_1=-1$:
\[
(A-\lambda_1 I)\vec{x}=\vec{0} \quad \Leftrightarrow \quad
\begin{pmatrix}
  -2 & 4 \\ 4 & -8
\end{pmatrix}
\begin{pmatrix}
  x_1(t) \\ x_2(t)
\end{pmatrix} =
\begin{pmatrix}
  0 \\ 0
\end{pmatrix}.
\]
Also
\begin{eqnarray*}
  -2x_1+4x_2 &=& 0 \\
  -x_1+2x_2 &=& 0
\end{eqnarray*}
Somit ist
\[
x_1=2x_3.
\]
Wähle $x_2=1$, dann ist $x_1=2$. Der Eigenvektor zu $\lambda_1=-1$
ist:
\[
\vec{b_1}=
\begin{pmatrix}
  2 \\ 1
\end{pmatrix}.
\]
Für $\lambda_2=-11$:
\[
(A-\lambda_2 I)\vec{x}=\vec{0} \quad \Leftrightarrow \quad
\begin{pmatrix}
  8 & 4 \\ 4 & 2
\end{pmatrix}
\begin{pmatrix}
  x_1(t) \\ x_2(t)
\end{pmatrix} =
\begin{pmatrix}
  0 \\ 0
\end{pmatrix}.
\]
Also
\begin{eqnarray*}
  4x_1+2x_2 &=& 0 \\
  2x_1+x_2 &=& 0
\end{eqnarray*}
Somit ist
\[
x_2=-2x_1.
\]
Wähle $x_1=1$, dann ist $x_2=-2$. Der Eigenvektor zu $\lambda_2=-11$
ist:
\[
\vec{b_2}=
\begin{pmatrix}
  1 \\ -2
\end{pmatrix}.
\]

\textbf{3. Bestimmung der Transformationsmatrizen:}\\
Die Anordnung der Eigenwerte in der Matrix $D=
\begin{pmatrix}
  \lambda_1 & 0 \\ 0 & \lambda_2
\end{pmatrix}
$ bestimmt die Reihenfolge der Spaltenvektoren (Eigenvektoren) in der
Matrix $S$. Die Matrix $S$, welche als Spalten die Eigenvektoren
$\vec{b_1}$ und $\vec{b_2}$ hat, lautet:
\[
S=
\begin{pmatrix}
  2 & 1 \\ 1 & -2
\end{pmatrix}.
\]
Die Matrix $T$ erhält man durch Inversion von $S$:
\[
T=S^{-1}=
\begin{pmatrix}
  0.4 & 0.2 \\ 0.2 & -0.4
\end{pmatrix}.
\]

\textbf{4. Die Lösung des transformierten Systems:} \\
Das DGL-System in der alten Basis lautet:
\[
\dot{X}(t)=A\cdot X(t)+U(t)=
\begin{pmatrix}
  -3 & 4 \\ 4 & -9
\end{pmatrix}
\begin{pmatrix}
  x(t) \\ y(t)
\end{pmatrix} +
\begin{pmatrix}
  0 \\ -\frac{9}{4}e^{-2t}
\end{pmatrix}.
\]
Nun transformiert man dieses DGL-System in die neue Basis:
\[
\dot{X}_B(t)=T\cdot\dot{X}(t)=T(A\cdot X(t)+U(t))=T\cdot A\cdot
X(t)+T\cdot U(t).
\]
Mit $ X(t)=S\cdot X_B(t) $ folgt
\[
\dot{X}_B(t)=TAS\cdot X_B(t)+T\cdot U(t).
\]
Weil $D=TAS$ ist, folgt für das transformierte DGL-System:
\[
\dot{X}_B(t)=D\cdot X_B(t)+T\cdot U(t).
\]
oder
\[
\vektor{\dot{x}_{1,B}(t) \\ \dot{x}_{2,B}(t)} =
\begin{pmatrix}
  -1 & 0 \\ 0 & -11
\end{pmatrix}
\vektor{x_{1,B}(t) \\ x_{2,B}(t)}+
\begin{pmatrix}
  0.4 & 0.2 \\ 0.2 & -0.4
\end{pmatrix}
\vektor{0 \\ -\frac{9}{4}e^{-2t}}.
\]
Man erhält somit ein entkoppeltes DGL-System:
\begin{eqnarray*}
  \dot{x}_{1,B}(t) &=& -x_{1,B}(t)-0.45e^{-2t} \\
  \dot{x}_{2,B}(t) &=& -11x_{2,B}(t)+0.9e^{-2t}
\end{eqnarray*}
welches mit den normalen Methoden gelöst werden kann. Die Lösungen
sind:
\begin{eqnarray*}
  x_{1,B}(t) &=& C_1e^{-t}+0.45e^{-2t} \\
  x_{2,B}(t) &=& C_2e^{-11t}+0.1e^{-2t}
\end{eqnarray*}
oder
\[
X_B(t)=\vektor{C_1e^{-t} \\ C_2e^{-11t}} + \vektor{0.45e^{-2t} \\
0.1e^{-2t}}.
\]

\textbf{5. Rücktransformation in die alte Basis:}\\
\[
X(t)=S\cdot X_B(t) \quad \Leftrightarrow \quad \vektor{x_1(t) \\
x_2(t)}=
\begin{pmatrix}
  2 & 1 \\ 1 & -2
\end{pmatrix}
\vektor{C_1e^{-t}+0.45e^{-2t} \\ C_2e^{-11t}+0.1e^{-2t}}.
\]
Die allgemeinen Lösungen lauten somit:
\begin{eqnarray*}
  x_1(t) &=& 2C_1e^{-t}+C_2e^{-11t}+e^{-2t} \\
  x_2(t) &=& C_1e^{-t}-2C_2e^{-11t}+0.25e^{-2t}
\end{eqnarray*}

\end{document}
